\task{
    Тонкостенная непроводящая сфера радиуса $0{,}1\unit{м}$ заряжена равномерно по поверхности, полный её
    заряд составляет $10 \unit{мкКл}$. Из неё вырезали и убрали маленький кусочек площади
    $0{,}1\unit{см}^2$. Найти напряжённость поля в центре сферы и в центре дырки.
}

\libproblem{savchenko}{6.1.21a}


\taskpic{
    На плоскости, образующей угол $\alpha$ с горизонтом, лежит шайба массы $m$. Какую минимальную силу
    нужно приложить к шайбе в горизонтальном направлении вдоль плоскости, чтобы она сдвинулась?
    Коэффициент трения равен $\mu$.
    \answer{$F = m g \sqrt{\mu^2 \cos^2 \alpha - \sin^2 \alpha}$}
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\coordinate (o1) at (3.1, 0);
        \coordinate (a1) at (3.8, 1.2);
        \coordinate (b1) at (4, 0.4);
        \shade[bottom color = black!70, top color = black!20] (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) --
            cycle;
        \draw (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) -- cycle;
        \draw[fill = white] (0, 0) -- (o1) -- (a1) -- (0.7, 1.2) -- cycle;
        \coordinate (o) at (0.3, 0);
        \coordinate (a) at ({0.8 * 1.4}, {0.8 * 1.6 * 0.7});
        \coordinate (b) at (1, 0);
        \draw[thick] (1.5, 0.6) ellipse (0.3 and 0.21);
        \draw[thick, fill = white] (1.5, 0.7) ellipse (0.3 and 0.23);
        \draw[thick, fill = gray] (1.8, 0.7) -- (1.8, 0.6) arc (0:-180:0.3 and 0.21) --
            (1.2, 0.7) arc (-180:0:0.3 and 0.23);
        \draw[->] (1.8, 0.6) -- (3, 0.6) node[midway, below] {\small $F =~?$};
        \pic[pic text = {\scriptsize $\alpha$}, thick, draw = blue, angle eccentricity = 1.5,
            angle radius = 0.6cm] {angle = b1--o1--a1};
        \draw[thick, ->] (0.1, 2) -- (0.1, 1.1) node[midway, right] {\scriptsize $\vec{g}$};
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{zilberman}{5.7}
\libproblem{savchenko}{2.5.37}
\libproblem{savchenko}{6.2.8}
\libproblem{russia}{1999-10-1}
\libproblem{raz-zadacha-dva-zadacha}{1.48}
\libproblem{zilberman}{p101}
\libproblem{city}{1998-10-2}